\section{Introdução}
CASL é uma linguagem de especificação algébrica criada com o intuito de se tornar padrão. Esta linguagem permite extenções e restrições que originam uma família de linguagens de especificação, formando um arcabouço para especificação algébrica. A linguagem HetCASL (\textit{Heterogeneous CASL}) permite a integração dos módulos escritos na demais linguagens, tornando o arcabouço capaz de suportar diversos paradigmas de programação, tais como: especificação de aspectos funcionais e reativos de sistemas; programação funcional e imperativa; lógicas de primeira e segunda ordem, modal, temporal e computacional.

Os programas escritos na família de linguagens de CASL, unidos usando-se HetCASL, podem ser formalmente provados através da ferramenta Hets. Esta ferramenta, escrita na linguagem funcional Haskell, possui conexão com os provadores de teorema SPASS e Isabelle, e trasforma as demais linguagens em códigos que podem ser provados através destes dois provadores.

Uma linguagem de especificação, assim como acontece nas linguagens de programação, precisa de bibliotecas com especificações comuns já provadas. Dessa forma, o reuso do código permite que o foco do problema seja atacado sem perda de tempo com partes comuns já realizadas em outros projetos. Embora CASL já apresente tal biblioteca, HasCASL ainda não possui uma biblioteca com elementos de lógica de segunda ordem.

A presente proposta tem o intuito de criar tal biblioteca, de forma a colaborar com o aumento no uso da linguagem HasCASL. Pretende-se partir da biblioteca Prelude, de Haskell, de forma que a biblioteca criada contenha todos os tipos definidos na Prelude, ajudando no mapeamento de especificações para códigos executáveis em Haskell.

Neste documento, a Seção 2 descreve a linguagem de especificação algébrica CASL, que é extendida e dá origem à linguagem de especificação algébrica HasCASL, descrita na Seção 3. A Seção 4 descreve a linguagem de programação funcional Haskell, cuja biblioteca Prelude será uma das bases do projeto. A Seção 5 descreve a linguagem HetCASL e a ferramenta Hets; esta última será utilizada pra provar formalmente a biblioteca, através do provador Isabelle, descrito na Seção 6. A Seção 7 descreve os objetivos desta proposta e o cronograma de atividades é apresentado na Seção 8.
