\section{Proposta}
Um pré-requisito para o uso prático de uma linguagem de especificação é a disponibilidade de um conjunto de especificações padrões previamente disponíveis \cite{Schroder2006}. A linguagem CASL possui tal conjunto descrito em ``CASL Basic Datatypes'' \cite{Roggenbach:2004:CASL-Libraries}; o documento, ao invés de fornecer blocos comuns para reuso como acontece com bibliotecas em linguagens de programação, fornece exemplos completos de especificações que ilustram o uso de CASL tanto no nível das Especificações Básicas quanto das Especificações Estruturais.
As especificações incluídas são tanto de tipos básicos de dados como de especificações que expressam propriedades de estruturas. No primeiro caso, estão presentes tipos de dados simples, como números e caracteres, bem como tipos de dados estruturados, como listas, vetores e matrizes; no segundo caso, estão incluídos estruturas algébricas tais como monóides e anéis e propriedades matemáticas como relações de equivalência e de ordem parcial.

Atualmente, a linguagem HasCASL não possui uma biblioteca nos moldes da biblioteca de CASL. Segundo Scr\"oder, os tipos de dados descritos em ``CASL Basic Datatypes'' podem servir como base para a construção de uma biblioteca padrão paras as extensões de CASL. No caso de HasCASL, sugere-se a inclusão de novas especificações que envolvam características de ordem superior tais como a completude de ordenações parciais assim como estender os tipos de dados efetuando, antes, a troca da parametrização no nível das Especificações Estruturais pela dependência de tipos. Um exemplo sugerido é a inclusão de funções de ordem superior que operem sobre listas, tais como as funções \textit{map}, \textit{filter} e \textit{fold}, utilizando-se especificações heterogêneas (usando-se CASL e HasCASL) para maximizar o reuso.

Com base nestas sugestões, propõe-se iniciar a criação de uma biblioteca para HasCASL tendo como base o documento citado e a biblioteca Prelude, de Haskell. Criar tal biblioteca mostra-se uma tarefa útil, dado que contribuirá para o aumento de uso da linguagem. Como a biblioteca Prelude é uma biblioteca padrão que deve ser disponibilizada por todo compilador Haskell, transportá-la para HasCASL contribuirá para que as especificações sejam mais facilmente mapeadas para código executável em Haskell.

A criação de tal biblioteca exige o estudo da teoria de linguagens de programação funcional no tocante aos tipos e funções de ordem superior e a busca de soluções para a inclusão de tais elementos na biblioteca de forma a não alterar a bliblioteca de CASL mas, sim, estendê-la.

Os códigos gerados serão verificados através da ferramenta Hets, gerando provas formais para os mesmos de forma a garantir a corretude de todo o código gerado. Como dito anteriormente, esta ferramenta gerencia as provas e utiliza dois provadores para executar as provas. Faz-se necessário, então, aprender a utilizar os dois provadores (SPASS e Isabelle).

Isabelle é o provador que demanda maior trabalho. Sua utilização será maior que a do provador SPASS, uma vez que os códigos que se pretende implementar envolvem os conceitos de ordem superior que são provados através do Isabelle. Como este é um provador semi-automático, será necessária intervenção manual na prova; isto demanda um aprendizado profundo do sistema, desde a sintaxe utilizada para os arquivos de entrada até as saídas geradas pelo provador. O conhecimento dos possíveis erros gerados torna-se fundamental para que possíveis erros dos códigos possam ser procurados e corrigidos.

Uma posível extensão do trabalho, a ser considerada durante o decorrer da codificação, é a especificação de alguns outros tipos de dados relacionados a Teoria das Categorias. Isto seria útil na medida em que a base teórica por trás de CASL e de HasCASL está fortemente ligada a esta teoria. Dessa forma, pode-se iniciar o estudo teórico deste tópico com vistas ao início do Doutorado.